\documentclass{ufpatcc}

\include{include}
\include{packages}

\ufpaTitulo{An FPGA-Based Radio Frontend for LTE Transmission on Cloud RAN}

\ufpaAutor{Gabriel Peixoto de Carvalho}
\ufpaSegundoAutor{}
\ufpaOrientador{Prof. Aldebaro Barreto da Rocha Klautau Junior}
\ufpaCoordenadorCurso{Prof. Francisco Carlos Bentes Frey Muller}

\ufpaCoOrientador{Eng. Igor Antonio Auad Freire}
\ufpaMembroBancaA{Prof. Francisco Carlos Bentes Frey Muller}
\ufpaMembroBancaB{Eng. Ilan Souza Correa}


\begin{document}

\ufpaPaginaDeRosto

\ufpaPagRostodo

\ufpaPaginaDeAprovacao

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Oferecimento   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaOferecimento}
\index{Oferecimento@Oferecimento}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}

Dedico este trabalho \`{a} minha fam\'{i}lia e namorada Fernanda, pois sem eles essa
jornada n\~{a}o teria significado.

\end{ufpaOferecimento}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Agradecimento   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaAgradecimentos}
\index{Agradecimentos@Agradecimentos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

Agrade\c{c}o primeiramente \`{a} minha fam\'{i}lia por sempre me apoiar, incansavelmente. Em
especial \`{a} minha m\~{a}e Marilia Alcantara Peixoto, minha finada av\'{o} Mircia Peixoto,
minha tia Socorro Peixoto e meu primo Jorge Peixoto, por me apoiarem nos
momentos dif\'{i}ceis, me darem palavras de consolo na tristeza e palavras s\'{a}bias
que contribu\'{i}ram para meu crescimento pessoal.

Gostaria de agradecer tamb\'{e}m a minha namorada Fernanda Yamada. Com seu apoio
di\'{a}rio e companheirismo, pois sem ela esse fim de jornada n\~{a}o teria um d\'{e}cimo da
alegria. Sua fam\'{i}lia se tornou muito especial tamb\'{e}m.

N\~{a}o poderia deixar de agradecer meu orientador Aldebaro Klautau e meu
coorientador Igor Freire, pelos in\'{u}meros conselhos e total apoio no decorrer
desse trabalho. Agrade\c{c}o todos os professores da EngComp, que constru\'{i}ram a base
que precisei para desenvolver esse trabalho.

Durante a jornada da minha vida, acumulei conhecidos e amigos, tantos que n\~{a}o
ouso citar nomes. Agrade\c{c}o a todos, pois de uma certa forma cada um contribuiu
para forma\c{c}\~{a}o do ser humano que sou hoje. Agrade\c{c}o aos amigos de curso que
compartilharam projetos e inspira\c{c}ões e agrade\c{c}o aos amigos do ETRB por estarem
comigo desde a inf\^{a}ncia.

Agrade\c{c}o tamb\'{e}m ao grupo de pesquisa UFA-13 pelo apoio e ajuda, pois sem eles
esse trabalho seria muito mais \'{a}rduo, assim como \`{a} fam\'{i}lia LASSE pelas risadas e
conversas di\'{a}rias.

\begin{flushright}
Gabriel Peixoto de Carvalho
\end{flushright}

\end{ufpaAgradecimentos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Epigrafe     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaEpigrafe}
Viva como se voce fosse morrer amanha. Aprenda como se voce fosse viver para sempre.\\
\begin{flushright}Mahatma Gandhi\end{flushright}
\end{ufpaEpigrafe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Lista de Siglas  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{List of Acronyms} \label{sec:siglas}
\input{siglas}

\chapter*{List of Simbols} \label{sec:simbolos}
\input{simbolos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Insere a lista de Figuras e de Tabelas  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\listoffigures \clearpage \listoftables \clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Summary     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\tableofcontents    \clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Resumo      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaResumo}

A evolu\c{c}\~{a}o do trafego nos servi\c{c}oes m\'{o}veis de voz para dados
modificou e vem modificando a forma como as tecnologias de acesso a r\'{a}dio e
suas camadas de aplica\c{c}\~{a}o s\~{a}o pensadas e implementadas. Atualmente o
t\'{o}pico de computa\c{c}\~{a}o em nuvem ou Cloud computing, vem sendo cada vez
mais recorrente, por causa de sua grande capacidade de escalar e criar um
sistema que seja perfeito para o tipo de aplica\c{c}\~{a}o do usu\'{a}rio.
Partindo dos dois conceitos citados anteriormente um paradigma no ramo das
tecnologias de acesso a r\'{a}dio vem gerando interesse nas operadoras, as redes
de acesso a radio centralizadas, ou em nuvem (C-RAN). Com esse tipo de
tecnologia torna-se poss\'{i}vel escalar e alocar recursos din\^{a}micamente como
todo o poder que a computa\c{c}\~{a}o em nuvem proporciona e redirecionar esses
recursos para melhorar a qualidade das comunica\c{c}\~{o}es m\'{o}veis.

Como o conceito C-RAN \'{e} relativamente novo, naturalmente surgem diversos
questionamentos acerca de como implementar e de que dispositivos ou tecnologias
usar. Este trabalho tem como objetivo avaliar um poss\'{i}vel setup de um
fronthaul em sistemas m\'{o}veis de quarta gera\c{c}\~{a}o que possa trabalhar
de acordo com a demanda de reconfigurabilidade e escalabilidade que o paradigma
C-RAN necessita. Sendo este setup de um fronthaul composto por dois
dispositivos, uma FPGA (fronthaul digital) e um transceiver (fronthaul
anal\'{o}gico), a combina\c{c}\~{a}o de ambos forma uma plataforma com uma forte
capacidade de reconfigura\c{c}\~{a}o em tempo-real.

O foco deste trabalho \'{e} a implementa\c{c}\~{a}o, a avalia\c{c}\~{a}o de sua
viabilidade, bem como a documenta\c{c}\~{a}o dos componentes da plataforma
visando disponibiliza\c{c}\~{a}o para uso de prop\'{o}sito educativo. Este
trabalho foi implementado usando duas placas FPGA, as placas Xilinx ML605 e
VC707. O transceiver usado foi a placa FmcommS2 que possui capacidade de
m\'{u}ltiplas transmiss\~{o}es e recep\~{o}es (MIMO) e se conecta com a placa FPGA
atrav\'{e}s do conector FMC.

Neste trabalho foram estudados a integra\c{c}\~{a}o e controle do transceiver
pela FPGA, e ap\'{o}s isso o desenvolvimento de interfaces para transmiss\~{a}o
e recep\c{c}\~{a}o de dados, assim como os respectivos drivers e softwares
necess\'{a}rios para tal. Este texto busca introduzir conceitos te\'{o}ricos
utilizados no desenvolvimento do projeto assim como documentar esse
desenvolvimento, mostrando os devidos resultados no final.

\end{ufpaResumo}

\begin{abstract}

The evolution of mobile services in terms of access technologies and application
layers is driving a huge change in mobile communication systems. A recent hot
topic in the field is the rise of the cloud computing paradigm and in
telecommunications industry the idea known as cloud radio access networks
(Cloud-RAN) is getting attention. This comes from the potential of cloudfication
for improving the efficiency of resource allocation, manageability and power
consumption, challenges of traditional RANs.

With the emerging of C-RAN, several questions about how to implement and which
tools to use come naturally. This work aims to evaluate the potential of a
programmable fronthaul radio interface, motivated by the fact that current
networks do not have the adaptive capability needed for the C-RAN. For this work
a setup of a radio unit, composed by one FPGA (digital front-end of the radio
unit) and one transceiver (analog front-end) connected in the FPGA board. Within
this setup various algorithms can be tested and can be evaluated in LTE
scenarios because the transceiver works in LTE and C-RAN.

This work shall focus on the evaluation of the radio interface, exploring FPGA
adaptability and parallelism with the internal and external communication
protocols, and so exploring the advantages of the transceiver used, the FMCOMMS2
development board from Analog Devices featured with the AD9361 chip, which is a
device broadly used in software defined radio hardwares, more commonly known as
USRPs (Universal Software Radio Peripheral). An aspect of the transceiver that
is very attractive to the C-RAN paradigm is its reconfigurability and
scalability. The hardware is capable of real-time adjustments in the sampling
frequency or operation mode from 2x2 to 4x4 MIMO (Multiple Inputs and Multiple
Outputs), which is attractive to C-RAN environment.

The goals of this work is evaluate the platform as a suitable device to be used
in such dynamic environment and document every step of the integration as well
as the hardware/software development. The communication between FPGA and
transceiver for downlink transmission shall be evaluated.

%The results are generated primarily aiming a fidelity in the transmitted and
%receiver signals, after these results are conclusive it is possible to proceed
%to more complex tests and approaches of this setup. %Another test made was the
%analysis of the synchronization between  receiver and transceiver using a CIPRI
%emulator implemented in FPGA logic, which is the standard fronthaul interface,
%in this test it is possible to observe the advantages of the programmable radio
%front-end in the system.\\

\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Corpo do TCC    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{arabic}

\part{Introduction}
\input{chapters/cap_introducao}

\part{Literature Review}
\input{chapters/cap_sdr}
\input{chapters/cap_lte}

\part{Implementation}
\input{chapters/cap_implementation}

\part{Final Results}
\input{chapters/cap_results}

\part{Conclusion and Future Work}
\input{chapters/cap_conclusions}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%`
%   Referencias bibliograficas   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand\bibname{References}
%\bibliographystyle{../../../public/ABNT-20020112}
%\bibliographystyle{../public/IEEEtran}
%\bibliographystyle{../../../Public/IEEEtran_pt}
\bibliographystyle{abnt}
\bibliography{references}

%temorary tag just while there is no \citation
%eliminates no \citation error
\nocite{*}

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Appendix        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\appendix
%\input{appendix/append_pll}
%\input{appendix/append_fpga_flow}
%\input{appendix/append_ad9361_driver}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   blank page      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

%% -- Termino do TCC
\end{document}
